---
title:  "Caveat Emptor"
date:   2022-01-03
categories:
---
В лична кореспонденция и разговори, получих доста обширни коментари на
[Лъжливото овчарче][crying-wolf]. Ще си позволя да цитирам извадки, за
да отговоря.

[crying-wolf]: https://shuz.gitlab.io/2021/11/21/crying-wolf.html

Малко въведение. В цивилизования свят хората имат различни политически
убеждения. Или _имаме_, ако вземем екзотичното решение да включим
България в цивилизования свят.

"Политическите убеждения" не са свързани с това дали и за кого ще
решиш да гласуваш. Гласуването на избори е практическо решение, което
може и да е повлияно от политическите ти убеждения, но може и да не е.

"Политическо" наричам убеждението, че някакъв икономически или
социален механизъм работи по-добре. Ние не знаем кое работи
"по-добре". Не знаем дори как да мерим "по-добре". Дори да се съгласим
как да мерим "по-добре", това не е физика. Не можем да правим
експерименти за да мерим резултата. Не е и биология. Нямаме аналог на
експерименти с мишки или жаби за да видим как работят социологията и
икономиката. И заради това знаем много по-малко. (Дори всеки от нас да
е убеден, че знае всичко! :) И понеже не знаем е въпрос на убеждения.
Някой може да е против абортите. Друг за. Един е с "леви" икономически
убеждения. (По-високи данъци и образование, здравеопазване и лечение
срещу тези данъци.) Друг е с "десни" икономически убеждения. (Всеки
сам си плаща за образованието и лекаря.) Именно затова са "убеждения",
защото знаем много по-малко отколкото за физика, химия, и биология.
Никой няма "убеждения" за това дали и как гравитацията, общата теория
на относителността, или биохимията работят. Има данни и тези данни ни
помагат да оценим колко точни са теориите, които имаме. В областите,
където става дума за големи групи от хора (социология, икономика)
данните, които имаме са много малко и това е една от причините да
имаме "убеждения". Реалната политика с реални интереси и конфликти се
наслагва отгоре и не прави нещата по-лесни.

Моето желание е доколкото е възможно властта да ми се бърка по-малко и
не очаквам да ми помага и да плаща за образованието ми или на лекаря
ми. (Мммда... забелязал съм, че напоследък тенденцията е друга почти
навсякъде в света. Засега, това не променя убежденията ми.)

Коментарите ми са (естествено!) повлияни от убеждения ми. Ако читателят
има други убеждения, нека да бъде любезна да приеме, че и аз имам
други. И ако разликите в нашите виждания се дължат на различни
убеждения... Ами... нищо не можем да направим освен да се понасяме
едни и други... Да сме живи и здрави, в следващите няколко-стотин
години може и да знаем повече за това чий убеждения са по-верни. :)

Междувременно, в реалността, личните интереси обикновено са по-силни
от абстрактните убеждения.

Най-сетне... в част от коментарите на мои приятели прозира тон и думи,
които звучат подигравателно, агресивно, и дори нелюбезно. Аз имам две
възможни обяснения. Едното е, че авторите на тези коментари са убедени
че са прави, което ги мотивира да излъчват подобни послания. На мен ми
се ще да вярвам, че хората, които са ми приятели са чужди на арогантно
убеждение за правота и избягват да се подиграват на други мнения и още
повече да бъдат нелюбезни. Приемам второто възможно обяснение, а то е,
че този тон е илюзия и е резултат от невнимателно формулиране и
прибързана употреба на неуместни думи. Все пак можем да си позволим
понякога да имаме крайни мнения, но не можем да си позволим да сме
сигурни в себе си или, още по-ужасно, да сме нелюбезни едни с други...

Реципрочно, ако аз някъде звуча нелюбезно или твърде самоуверено, то е
резултат на лоша редакция, въпреки усилията ми. Не съм уверен в
правотата си, въпреки че имам мнение и споделям аргументите си. Още
по-малко искам да съм нелюбезен. Дано не съм.

> ... че повече от 15 години българите сме на първо място по смъртност
> в Европа и това е вече много сериозен демографски проблем... И
> изведнъж държавните мъже и жени, не само у нас, но и на континента
> проявиха истерична загриженост за здравето на българина.

1. Не мога да говоря от името и за сметка на "държавните мъже и жени".
   Никъде в _Лъжливото овчарче_ не съм споменавал "здравето на
   българина". То не ме интересува и нямам мнение. Интересува ме моето
   собствено здраве и, като следствие от това, ме интересува здравето
   и доброто разположение на приятелите ми. Защото няма как моето
   здраве да е добро, ако това на приятелите ми не е. Нито познавам
   "българина", нито имам интерес да го познавам и да се грижа за
   здравето ѝ/му/им.

   Имам коментар и мнение, но не виждам как този коментар и мнение са
   свързани с въпроса дали е добра идея човек да използва една или
   друга ваксина или никоя ваксина.

2. Именно това казвам: "Държавните мъже и жени", демек властта, не се
   интересува от теб. **Не се интересува.** Не ти мисли злото или
   доброто. **Ти** трябва имаш ангажимента да се грижиш за себе си и
   за близките си. Това често не е лесно. Трябва да решиш дали да
   плащаш данъци или не? Ако плащаш обедняваш, но ако не плащаш може
   едни лоши хора с пистолети и белезници да искат да ти правят лоши
   неща. Да решиш дали и кога да взимаш антибиотици? Да решиш дали да
   станеш утре в 07:00 или в 08:00? Дали да си миеш зъбите? Ако да,
   дали преди ядене или след? Дали да подпишеш този договор? Или някой
   друг договор? Или никой договор. (Трудна работа.) Дали да си
   боядисваш косата? Дали да емигрираш в Южна Америка? Или в Северна?
   Или в Жеравна? Или никъде? Дали да взимаш витамин C? Или D? Или
   някой друг? Или нито един? Дали да пиеш прясно мляко? Дали да ядеш
   месо? Картофи? Райски ябълки? Дали да караш кола?

   Дали да ползваш колан в колата си или не? Ако ползвам оставам с
   неприятното усещане, че някой ме притиска да правя нещо, което не
   засяга никой друг, освен мен. От друга страна, според мен понякога
   бих ползвал. Какво да правя? Това, че някой иска от мен да ползвам
   колан, не означава че колана е добър или лош. Дори да приемем че
   единствената причина властта да иска от мен да ползвам колан е за
   да ме унижи, защото аз не виждам каква друга причина може да има?,
   това не означава че използването на колан е добро за мен или не.

   Обратното на клишето не винаги е вярно. Дори когато има обратно. И
   клишето не винаги е грешно. Щеше да е много лесно. Не е толкова
   лесно.

   Всичко което казвам е, че исторически ваксините са много добро
   решение на много голям проблем. И факта че властта иска да се
   ваксинираш не е аргумент за това или за нещо друго.

   Механизма е подобен на колана в колата. Да, аз съм убеден че
   причината властта да иска от мен да ползвам колан е за да ме унижи.
   Всяка власт, която ми е позната, иска да унижава субектите си. Но
   това не означава че ползването на колан има или няма смисъл. Трябва
   някак си да се абстрахирам от желанието си да демонстрирам
   гражданско неподчинение и да не ползвам колан и да изчисля какво
   бих решил да правя с колана в съвременните коли ако решението за
   ползването му беше оставено --- както несъмнено би трябвало да
   бъде! --- на ползвателя.

   Моето решение би било да ползвам колан в някои ситуации и да не
   ползвам в други. ([Това не съставлява съвет.][belt-dummy]
   Предполага се, че при удар, ако нямаш колан, въздушните възглавници
   в съвременните коли, могат да те почупят яко. Всеки сам си
   преценява.)

[belt-dummy]: https://duckduckgo.com/?q=%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%BD+%D0%B7%D0%B0%D0%BB%D1%8A%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0&iax=images&ia=images

   Е, значи и сега ще бъде такова, само че е малко по-сложно, защото
   трябва да смеся "чистото" си решение за колана с "усложненото" от
   ченгетата решение.

   Но би било изключително тъпо от моя страна да не ползвам колан в
   онези ситуации, където бих го ползвал, така или инак, дори ако не
   беше задължително, само защото е задължително.

   С ваксините има едно предимство. Ако действително си убеден, че
   ваксинационните сертификати са зло, което е въпрос съвсем различен
   от този дали ваксините са безопасни и дали работят, можеш да се
   ваксинираш и да нямаш или да не ползваш сертификат. Едновременно
   консумираш ползата от ваксините **и** демонстрираш гражданското си
   неподчинение. Възможност, която с автомобилните колани няма.

   Има и още по-интересен подход. Можеш да се ваксинираш и да си купиш
   и да показваш фалшив сертификат. Разбирам че се предлагат такива.
   Още по-добре, ако те олепят можеш да им покажеш истинския и съвсем
   да ги бъгнеш... :)

   Друга възможност, която с автомобилните колани няма.
   
   (Докато редактирах това си помислих, че всъщност може би има една
   подобна възможност. Да, но сигурно някой се е сетил преди мен.
   [Сетил се е.][fake-seat-belt] :)
   
[fake-seat-belt]: https://duckduckgo.com/?q=fake+seat+belt+t-shirt&iar=images&iax=images&ia=images

> Та от години здравната ни система е под всякаква критика,
> образованието също

Е? И какво от това? Как това е аргумент в полза на която и да е
ваксина или не? Или на използването на колан в колата. И как
състоянието на *българската* "здравна система", каквото и да е то, е
аргумент за ползата или не от ваксините? Които все пак не са направени
за българския пазар, нали? Дори да изповядваш убеждението, че "България на
три морета, че на четири зор." :)

И след това, мен какво ме интересува? Аз не очаквам някой да се грижи
за мен и се опитвам да се грижа за себе си. Колко успявам и колко не
да се грижа сам за себе си е мой проблем и ничий друг. (Може би на
приятелите ми, ако допуснем, че имам такива, но не и на властта.)

(Да, имам мнение за "здравната система". Разбира се, че имам! Кой
няма? Но не му е тук мястото.)

> А не е трудно да се сети човек, че по широкия свят, само от пържени
> картофи и подсладени газирани напитки, несъмнено доказано, се
> разболяват и с години умират хора, но държавите не ебават.

Е? Дори да е така, какво от това? Как това е аргумент в полза на която
и да е ваксина или не? Или на използването на колан в колата.

И след това, мен какво ме интересува? Най-сетне, според мен, не им е
работа да ебават. И мен какво ме интересува? Всеки сам си преценява
какво да яде и какво не. (Да, знам че е по-сложно. Но колкото и да е
сложно, не е аргумент за или против ползите и рисковете от никоя
ваксина.)

Ако искаш да ходиш на избори, твоята работа е да правиш и говориш
това, което ще ти донесе изборно предимство. Няма значение дали това е
"вярно" или не. Каквото и да значи "вярно".

Ама властта лъже! Именно това казвам. Заради това е и заглавието беше
_Лъжливото овчарче_. Само това че властта лъже за много неща, не е
аргумент в полза на която и да е ваксина или против. Само защото
лъжливото овчарче казва, че има вълк не значи, че има или няма. Нищо
не значи.

С други думи, но също така добре казано: _Caveat emptor_. ("Купувачът
трябва да внимава.") Купувачът (демек твоя милост :) има ангажимент да
прецени дали стоката е добра или не. Продавачът казва че е добра,
разбира се, какво друго да каже? Това не е аргумент нито за, нито
против. Ама продавачът много силно викал, значи стоката не е добра.
Ама друга стока на същия продавач не е добра, значи и тази не е. Не,
не значи. Нищо не значи. Ако купуваш кон е твоя отговорност да
прецениш дали има крак на всяко от четирите кьошета. (Благодаря на
Heinlein за красноречивото сравнение.) На продавачът му е работа силно
да вика, че стоката е добра. А работа на купувачът е да не вярва на
продавача в нито една посока и да брои краката на коня, който купува.

> ...не носенето на маски...

Никога нищо не съм казал за носенето на маски. Данните, доколкото ги
има, [показват много малко полза от маските][mask-rct], ако изобщо. И
това е само началото. Това е една друга дълга тема, на която тук не ѝ
е мястото.

[mask-rct]: https://www.argmin.net/2021/11/23/mask-rct-revisited/

Как това е аргумент в полза на която и да е ваксина или не?

> И веднага ваксина, за часове, добре за няколко месеца, докато,
> други, доказани ваксини, които десетилетия наред спасяват хората от
> болести, са получени след дълъг период на изследователска работа.
> Четем, че се изисква „технологично“ време от 5 до 15 години.

Тук не става ясно дали авторът изразява свое мнение или цитира чуждо.
Какво значи "технологично" и защо е в кавички? Ще приема че това,
което се казва е, че има усещане на недоверие към ваксина, която се
появява на пазара по-бързо от очакваното, според автора на
изказването.

За да има смисъл от ваксината са важни два компонента: да не вреди и
да бъде ефективна. Тези два компонента са съвършено различни.

Не мисля че някой може да каже колко ефективни са сравнително нови
ваксини, специално тези за ковид. За това трябва да мине много време.
Може би не съм бил много ясен, но за мен по-важен е другият компонент.
Исторически ваксините са много, много безопасни. А имат **потенциала**
да бъдат ефективни. Да се премери колко са ефективни и за колко време
е трудно и изисква време. Ефективността на ваксините се проследява
десетки години. Ето само няколко примера: [1][v1], [2][v2], [3][v3].

[v1]: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8150015/
[v2]: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23545380/
[v3]: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29309521/

Публикациите, които оценяват ефективността на скорошни ваксини,
например ковид, ясно казват, че са нужни повече изследвания за се
установи дълготрайна ефективност: [1][c1], [2][c2]. Ами да. Нужни са.
Колко време да чакаме за да се уверим че една ваксина работи? [27
години][v1]?

[c1]: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7969187/
[c2]: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8148145/

Но безопасността на ваксините досега е много добре потвърдена. В
_Лъжливото овчарче_ съм посочил източници, които подкрепят твърдението
ми, че ваксините са изключително безопасни. В порядъци по-безопасни от
всички други медикаменти, карането на кола, **яденето на храна**.

Има един ужасен инцидент с ваксини ([Cutter][cutter] около 1955) и той
е свързани предимно с производствени проблеми и то времето, когато
ваксините са съдържали вируси ("атенюирани живи вируси"). Има
достатъчно публикувани материали и нямам намерение да ги събирам и аз.
Това вече е свършено.

[cutter]: https://www.cdc.gov/vaccinesafety/concerns/concerns-history.html

Както казахме в _Лъжливото овчарче_, да, ваксините носят рискове. Но
алтернативата не е без рискове. Сравняват се два риска. А риска от
другата страна не е 0. Исторически рисковете от това ваксината да е
вредна са много, много, много малки. Особено за по-новите ваксини, в
които всъщност няма никакви патогенни вируси.

Но нека да кажем, че ваксините за ковид са били публикувани на пазара
преди да са достатъчно тествани. Аз не мисля че е така, но нямам сили
да подредя и тези аргументи, защото е дълго и защото **вече** е
излишно. (Не знам дали някой си дава сметка, че конструирането и
редкатирането на настоящия материал харчи доста време. :) След около
10 милиарда поставени дози има достатъчно данни за повечето от тези
ваксини и категорично за тези, които се ползват в тая част на света,
че са безопасни и в някаква степен ефективни. Колко повече тестване
искаме? Дори да допуснем, че в началото тестването за безопасност е
било недостатъчно, това вече не е така. Не знаем за колко време са
ефективни. Но това е динамичен процес и зависи от това колко бързо се
изменя вируса срещу който ваксините работят. Което в някаква степен
зависи и от това колко хора са ваксинирани. (В глобален мащаб, не сред
моите приятели :)

Тази "надпревара във въоръжаването" е известен процес. Документиран и
изучен доста добре.

(Прочее, аз бих обърнал въпроса обратно. Ако тази ваксина е направена
за 1 месец (защото ваксината на BioNtech е направена за 1 месец!) и
работи съвсем приемливо, защо други ваксини отнемат толкова време? За
част от тях (HIV, lyme disease, малария) имаме технологично обяснение,
но за други не съвсем (ebola, pneumococcal, hepatitis C). Защо
[DRACO][draco] е изоставена технология? Това са все интересни въпроси.
Част от тези въпроси са обсъдени великолепно от [Ben
Goldacre][goldacre-bad-pharma], което съм писал и в _Лъжливото
Овчарче_. Добре, тези ги нямаме и на мен ми е интересно какво мога да
направя, за да променя това, че ги нямаме. Изглежда че голяма част от
причините са че процеса и регулациите са преебани и корумпирани. Но
ваксина за ковид имаме и, както казахме, дори да не е била тествана
при публикуването си, вече е. Защо да не използваме това, което
имаме докато се вайкаме защо нямаме всичко...)

[draco]: https://en.wikipedia.org/wiki/DRACO
[goldacre-bad-pharma]: https://en.wikipedia.org/wiki/Bad_Pharma

> (Перифразирам, разбира се.) Ама "те" съвсем изплискаха. Маски,
> ограничения за пътуване, истерия.

Мда. Съвсем съгласен съм. И това никак, ама никак не ми харесва. И
какво от това? Как това е аргумент в полза на която и да е ваксина или
не?

Истерията изглежда извън контрол. Ограниченията за пътуване,
изискването за носене на маски къде ли не (включително от време на
време и по улиците), безразборното и безсмислено тестване. Купищата
пари, които се печатат. Тъжните резултати от това.

Вероятно всяко едно от тези неща ме дразни и плаши повече от всеки
друг.

Но нито едно от тези неща не съставлява аргумент за или против
ползването на ваксина.

> Ваксината е по-опасна от заболяването.

Готов да приема, че нямаме цялата информация и че, без съмнение,
различни хора и организации умишлено крият и изопачават данни. Но
никъде не виждам индикации, че ваксините са опасни, а виждам индикации
че заболяването, без да е кой знае колко опасно, никак не е безобидно.
Болниците **са** препълнени и за това няма нужда от статистика.
Предполагам всеки от нас вече е имал случай да трябва да търси място
за настаняване ако не себе си, то на близък. Трудна работа.

Можеш да не вярваш на никакви данни. Всичко е манипулирано! Да, но
тогава трябва никога да не летиш със самолет, да не ползваш GPS,
антибиотици или *никакви* медикаменти изобщо. Да не говорим че трябва
да не си купуваш никакви консерви.

А повечето от нас правят поне едно от тези неща. Всъщност всичките.
Значи все пак светът работи по някакъв начин. Може и да не е
най-добрият начин. Но работи.

Не, за добро или лошо, когато става дума за ваксини, не можеш да
правиш изводи на основата на 1, 2, или 100 случая около теб,
независимо в коя посока са. Трябва статистика с големи числа.

А може би можем да се опитаме да тълкуваме данните, които имаме... Да
оценим на кои данни можем да вярваме и на кои не.

За съжаление повечето коментари на _Лъжливото Овчарче_ са емоционални
и не коментират по същество моето твърдение, че данните които имаме
показват, че ваксините срещу ковид са безопасни и в някаква степен
ефективни срещу патоген, който не е безобиден.

Бих предложил, че емоциите не са добър начин на взимане на решения и
малко да ги охладим, оставим настрана и да се опитаме да ползваме
повече рационалната част от главите си. Когато става дума за
практически решения, разбира се. Инак емоциите са чудесно нещо в друг
контекст.
